\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multicol}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{multirow} 
\usepackage{textcomp} 
\newcommand{\euro}{\eurologo{}}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree}
\usepackage{pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm, right=3.5cm, top=3cm, bottom=3cm,headheight=14pt]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
%\usepackage[colorlinks=true,pdfstartview=FitV,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage[dvips]{hyperref}
%\hypersetup{%
%pdfauthor = {APMEP},
%pdfsubject = {Brevet},
%pdftitle = {Togo juin 1978},
%allbordercolors = white,
%pdfstartview=FitH}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{}
\lhead{\small L'année 1978}
\rfoot{\small Togo}
\lfoot{\small juin 1978}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}
\begin{center} {\Large \textbf{\decofourleft~Brevet Togo juin 1978 \decofourright}}
\end{center}

\bigskip

\textbf{\Large Algèbre}

\medskip

Soit l'expression:
\[A = 3(x - 2)^2 - 4 + x^2 + (x + 5)(x - 2).\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Développer, réduire et ordonner l'expression $A$.
\item Mettre $A$ sous forme d'un produit de facteurs du premier degré.
\item Soit la fraction rationnelle 
\[F = \dfrac{5x^2 - 9x - 2}{ 3x^2 - 12}.\]

	\begin{enumerate}
		\item Pour quelles valeurs de $x$ cette fonction n'a pas de sens ?
		\item Simplifiez-la.
		\item Pour quelles valeurs de $x$ a-t-on $F=0$ et $F=1$ ?
		\item Calculer la valeur numérique de $F$ pour $x = \sqrt 3$.
	\end{enumerate}
\item Dans un système d'axes perpendiculaires, construire les droites $D_1$ et $D_2$ d'équations respectives :
\[y  =5x + 1 \qquad \text{et} \qquad y = 3(x + 2).\]

Quelles sont les coordonnées du point d'intersection I de ces droites?
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{\Large Géométrie}

\medskip

Un quadrilatère ABCD est inscrit dans un cercle de centre O et de rayon $R$.

\[\widehat{\text{A}} = \widehat{\text{C}} = 90\degres\:; \quad \text{AB} = \text{AD}\:;\quad \text{et} \quad \widehat{\text{DBC}} = 60\degres.\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Calculer les angles $\widehat{\text{B}}$ et $\widehat{\text{D}}$ du quadrilatère et ses côtés en fonction de $R$.
\item Les droites AB et CD se coupent en I.

Montrer que les triangles IAD et ICB sont semblables.

Quel est leur rapport de similitude ?
\item Les droites BC et DA se coupent en J.

Calculer la longueur du segment JB et la puissance de J par rapport au cercle.
\item Déterminer le centre E et calculer le rayon du cercle circonscrit au triangle JBD.
\end{enumerate}
\end{document}